\documentclass{article}
\usepackage{tikz, multicol, listings, bussproofs, framed, geometry}

\geometry{hmargin={0.75in,0.75in}}
\lstdefinestyle{mystyle}{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  numbers=left,                    
  numbersep=5pt,                  
}
\lstset{style=mystyle}

\newcommand\Not[1]{$$\:\sim$$#1}

\newcommand\Hyp[1]{\AxiomC{}\RightLabel{hyp}\UnaryInfC{#1}}
\newcommand\Mp[3]{#1#2\RightLabel{mp}\BinaryInfC{#3}}
\newcommand\Cut[3]{#1#2\RightLabel{cut}\BinaryInfC{#3}}
\newcommand\IntroImpl[2]{#1\RightLabel{$\rightarrow_i$}\UnaryInfC{#2}}
\newcommand\IntroNeg[2]{#1\RightLabel{$\sim_i$}\UnaryInfC{#2}}
\newcommand\ExpNeg[2]{#1\RightLabel{$\sim$-exp}\UnaryInfC{#2}}
\newcommand\Contra[2]{#1\RightLabel{contraposee}\UnaryInfC{#2}}
\newcommand\Exfalso[2]{#1\RightLabel{$\perp_e$}\UnaryInfC{#2}}
\newcommand\IntroDoubleNeg[2]{#1\RightLabel{double negation$_i$}\UnaryInfC{#2}}
\newcommand\ElimTripleNeg[2]{#1\RightLabel{triple negation$_e$}\UnaryInfC{#2}}
\newcommand\Abs[3]{#1#2\RightLabel{abs}\BinaryInfC{#3}}
\newcommand\BinTree[3]{#1#2\BinaryInfC{#3}}
% \newcommand\BiMp[4]{#1#2#3\RightLabel{mp'}\TrinaryInfC{#4}}
% \newcommand\DerivIntroImpl[2]{#1\RightLabel{$\rightarrow_i$'}\UnaryInfC{#2}}

\begin{document}
\section{Exercices a faire en priorite}

\subsection{Exercice 1. \textit{\scriptsize Prouver les sequants suivants (en utilisant les deux formats de preuve) :}}
\centering $P \rightarrow Q \vdash \Not Q \rightarrow \Not P$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve Lineaire:}}
    \begin{enumerate}
        \item Supposons $P \rightarrow Q$
        \item $\Not Q \rightarrow \Not P$ [contraposee, 1]
    \end{enumerate}
\end{framed}
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \Contra{
            \Hyp{$\Gamma \vdash P \rightarrow Q$}
        }{$\Gamma \vdash \Not Q \rightarrow \Not P$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\centering $\vdash P \rightarrow \Not P \rightarrow Q$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve Lineaire:}}
    \begin{enumerate}
        \item \{ Supposons $P$
        \item \quad \{ Supposons $\Not P$
        \item \quad \quad $Q$ [abs, 1, 2]
        \item \quad \}
        \item \}
    \end{enumerate}
\end{framed}
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{
            \IntroImpl{
                \Abs{\Hyp{$P,\Not P \vdash P$}}{\Hyp{$P,\Not P \vdash \Not P$}}{$P,\Not P \vdash Q$}
            }{$P \vdash\Not P \rightarrow Q$}
        }{$\vdash P \rightarrow \Not P \rightarrow Q$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\newpage
\centering $\Not(P \rightarrow Q) \vdash \Not Q$ \\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve Lineaire:}}
    \begin{enumerate}
        \item Supposons $(P \rightarrow Q) \rightarrow \perp$ (Expansion de $\Not{(P \rightarrow Q)}$)
        \item \{ Supposons $Q$
        \item \quad \{ Supposons $P$
        \item \quad \quad $Q$ [hyp, 2]
        \item \quad \}
        \item \quad $P \rightarrow Q$ [$\rightarrow_i$, 4, 3]
        \item \quad $\perp$ [mp, 6, 1]
        \item \}
        \item $\Not{Q}$ [$\sim_i$, 7, 2]
    \end{enumerate}
\end{framed}
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroNeg{
            \Mp{
                \Hyp{$\Gamma,\ Q \vdash (P \rightarrow Q) \rightarrow \perp$}
            }{
                \IntroImpl{\Hyp{$\Gamma,\ Q,\ P \vdash Q$}}{$\Gamma, Q \vdash P \rightarrow Q$}
            }{$\Gamma,\ Q \vdash \perp$}
        }{$\Gamma \vdash \Not{Q}$}
    \end{prooftree}
\end{framed}
\subsection{Exercice 2.\textit{\scriptsize Justifier (par une derivation) la regle derivee suivante :}}
\begin{prooftree}
    \Abs{\AxiomC{$\Gamma \vdash \Not{B}$}}{\AxiomC{$\Gamma \vdash B$}}{$\Gamma \vdash A$}
\end{prooftree}
Il suffit de prouver que le sequent $\Not{B},\ B \vdash A$ est valide.
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \Exfalso{
            \Mp{
                \ExpNeg{\Hyp{$\Gamma \vdash \Not{B}$}}{$\Gamma \vdash B \rightarrow \perp$}
            }{\Hyp{$\Gamma \vdash B$}}{$\Gamma \vdash \perp$}
        }{$\Gamma \vdash A$}
    \end{prooftree}
\end{framed}
\subsection{Exercice 3.\textit{\scriptsize En utilisant la regle `absurde`, prouver le sequent :}}
\centering $P \rightarrow Q,\ P \rightarrow \Not{Q} \vdash P \rightarrow S$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{
            \Abs{
                \Mp{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P \rightarrow \Not{Q}$}}{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P$}}{$\Gamma,\ P \vdash \Not{Q}$}
            }{
                \Mp{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P \rightarrow Q$}}{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P$}}{$\Gamma,\ P \vdash Q$}
            }{$\Gamma,\ P \vdash S$}
        }{$\Gamma \vdash P \rightarrow S$}
    \end{prooftree}
\end{framed}
\subsection{Exercice 4.\textit{\scriptsize Justifier les regles derivees suivantes (une fois prouvees les deux dernieres, on pourra les utiliser dans tout raisonnenement ulterieur)}}

\begin{prooftree}
    \BinTree{\AxiomC{$\Gamma,\ B \vdash A$}}{\AxiomC{$\Gamma \vdash \Not{A}$}}{$\Gamma \vdash \Not{B}$}
\end{prooftree}
il faut donc prouver le sequent: $B \rightarrow A,\Not{A} \vdash \Not{B}$
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroNeg{
            \Abs{\Hyp{$\Gamma,\ B \vdash \Not{A}$}}{
                \Mp{\Hyp{$\Gamma,\ B \vdash B$}}{\Hyp{$\Gamma,\ B \vdash B \rightarrow A$}}{$\Gamma,\ B \vdash A$}
            }{$\Gamma,\ B \vdash \perp$}
        }{$\Gamma \vdash \Not B$}
    \end{prooftree}
\end{framed}
\begin{prooftree}
    \IntroDoubleNeg{\AxiomC{$\Gamma \vdash A$}}{$\Gamma \vdash \Not\Not A$}
\end{prooftree}
Il faut donc prouver le sequent: $A \vdash \Not\Not A$
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \ExpNeg{
            \ExpNeg{
                \IntroImpl{
                    \Mp{
                        \Hyp{$\Gamma,\ A \rightarrow \perp \vdash A \rightarrow \perp$}
                    }{
                        \Hyp{$\Gamma,\ A \rightarrow \perp \vdash A$}
                    }{$\Gamma,\ A \rightarrow \perp \vdash \perp$}
                }{$\Gamma \vdash (A \rightarrow \perp) \rightarrow \perp$}
            }{$\Gamma \vdash \Not A \rightarrow \perp$}
        }{$\Gamma \vdash \Not\Not A$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\newpage
\begin{prooftree}
    \ElimTripleNeg{\AxiomC{$\Gamma \vdash \Not\Not\Not A$}}{$\Gamma \vdash \Not A$}
\end{prooftree}
Il faut donc prouver le sequent: $\Not\Not\Not A \vdash \Not A$\\
avec expansion de la negation dans l'hypothese: $((A \rightarrow \perp) \rightarrow \perp) \rightarrow \perp$
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \ExpNeg{
            \IntroImpl{
                \Mp{
                    \IntroImpl{
                        \Mp{
                            \Hyp{$\Gamma,\ A \rightarrow \perp \vdash A \rightarrow \perp$}
                        }{
                            \Hyp{$\Gamma,\ A \rightarrow \perp \vdash A$}
                        }{$\Gamma,\ A,\ A \rightarrow \perp \vdash \perp$}
                    }{$\Gamma,\ A \vdash ((A \rightarrow \perp) \rightarrow \perp)$}
                }{\Hyp{$\Gamma,\ A \vdash ((A \rightarrow \perp) \rightarrow \perp) \rightarrow \perp$}}{$\Gamma,\ A \vdash \perp$}
            }{$\Gamma \vdash A \rightarrow \perp$}}{$\Gamma \vdash \Not A$}
    \end{prooftree}
\end{framed}
\subsection{Exercice 5.\textit{\scriptsize Pour chacun des sequants suivants, en ecrire une preuve (dans le format de votre choix), ou le justifier au moyen d'un meta-theoreme et eventuellement d'une preuve partielle, qu'il est prouvable.}}

\centering $P \rightarrow Q,\ R \rightarrow \Not Q,\ P \rightarrow R \vdash P \rightarrow S$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{
            \Abs{
                \Mp{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P \rightarrow R \rightarrow \Not Q$}}{
                    \Mp{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P \rightarrow R$}}{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P$}}{$\Gamma,\ P \vdash R$}
                }{$\Gamma,\ P \vdash \Not Q$}
            }{
                \Mp{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P \rightarrow Q$}}{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P$}}{$\Gamma,\ P \vdash Q$}
            }{$\Gamma,\ P \vdash S$}
        }{$\Gamma \vdash P \rightarrow S$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\centering $\Not P \rightarrow \Not Q \vdash \Not\Not Q \rightarrow \Not\Not P$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \Contra{\Hyp{$\Gamma \vdash \Not P \rightarrow \Not Q$}}{$\Gamma \vdash \Not\Not Q \rightarrow \Not\Not P$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\centering $P \rightarrow \Not P \vdash \Not P$\\
Ce sequent est valide car son hypothese est contradictoire. En effet aucune validation ne permet $\nu(P \rightarrow \Not P) = v$

\centering $\Not P \rightarrow \Not Q \vdash \Not\Not Q \rightarrow \Not\Not P$\\
Ce sequent est valide car son hypothese est contradictoire. En effet aucune validation ne permet $\nu(\Not P \rightarrow P) = v$

\newpage
\centering $\Not\Not P \vdash \Not P \rightarrow \Not Q$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{
            \Exfalso{
                \Mp{
                    \ExpNeg{\Hyp{$\Gamma \vdash \Not\Not P$}}{$\Gamma \vdash \Not P \rightarrow \perp$}
                }{
                    \Hyp{$\Gamma,\Not P \vdash \Not P$}
                }{$\Gamma,\Not P \vdash \perp$}
            }{$\Gamma,\Not P \vdash\Not Q$}
        }{$\Gamma \vdash \Not P \rightarrow \Not Q$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\centering $P \rightarrow \Not Q,\ R \rightarrow Q \vdash P \rightarrow \Not R$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{
            \Mp{
                \Contra{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash R \rightarrow Q$}}{$\Gamma,\ P \vdash \Not Q \rightarrow \Not R$}
            }{
                \Mp{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P \rightarrow \Not Q$}}{\Hyp{$\Gamma,\ P \vdash P$}}{$\Gamma,\ P \vdash \Not Q$}
            }{$\Gamma,\ P \vdash \Not R$}
        }{$\Gamma \vdash P \rightarrow \Not R$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

\centering $\Not(P \rightarrow Q) \vdash \Not Q$ \\
Voir exercice 1.

\centering $P \rightarrow Q \vdash \Not\Not P \rightarrow \Not\Not Q$\\
\begin{framed}
    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
    \begin{prooftree}
        \IntroImpl{
            \IntroDoubleNeg{
                \AxiomC{$\Gamma,\Not\Not P \vdash Q$}
            }{$\Gamma,\Not\Not P \vdash \Not\Not Q$}
        }{$\Gamma \vdash \Not\Not P \rightarrow \Not\Not Q$}
    \end{prooftree}
\end{framed}

Reflechissons aux validation possible de $P$ pour montrer que le sequent $P \rightarrow Q,\Not\Not P \vdash Q$ est valide.\\
\bigskip
Si $\nu(P) = f$, alors, $\nu(\Not\Not P) = f$ Ce qui implique que le sequent est valide car ses hypotheses serait contradictoire.\\
Si $\nu(P) = v$, alors, $\nu(\Not\Not P) = v$. Dans ce cas:\\
\quad Si $\nu(P \rightarrow Q) = f$, Alors le sequent est valide par contradiction sur ses hypotheses.\\
\quad Si $\nu(P \rightarrow Q) = v$, Alors $\nu(Q) = v$, Ce qui prouve que le sequent est valide.\\

\end{document}


%\subsection{Exercice X.\textit{\scriptsize }}

%\centering $O$\\
%\begin{framed}
%    \centering\underline{\textbf{Preuve Lineaire:}}
%    \begin{enumerate}
%        \item O
%    \end{enumerate}
%\end{framed}

%\centering $O$\\
%\begin{framed}
%    \centering\underline{\textbf{Preuve en arbre:}}
%    \begin{prooftree}
%        \Hyp{O}
%    \end{prooftree}
%\end{framed}